% Aufgabenblatt: Englisch-Grundlagen 9. Klasse
% Thema: Wichtige Grundlagen für die 9. Klasse

\section*{Englisch-Grundlagen – 9. Klasse}

\subsection*{1. Zeiten (Tenses)}
\begin{enumerate}
    \item Bilde zu den folgenden Verben jeweils einen Satz im Simple Present, Simple Past und Present Perfect:
    \begin{itemize}
        \item to go
        \item to see
        \item to make
        \item to have
        \item to be
    \end{itemize}
    \item Erkläre den Unterschied zwischen Simple Past und Present Perfect anhand von Beispielen.
\end{enumerate}

\subsection*{2. If-Clauses (Bedingungssätze)}
\begin{enumerate}
    \item Bilde zu den folgenden Situationen jeweils einen If-Satz Typ I, II und III:
    \begin{itemize}
        \item Du hast deine Hausaufgaben vergessen.
        \item Es regnet morgen.
        \item Du wärst reich.
    \end{itemize}
    \item Erkläre die Bildung und Verwendung der drei Typen von If-Clauses.
\end{enumerate}

\subsection*{3. Vokabeln und Wortschatz}
\begin{enumerate}
    \item Übersetze die folgenden deutschen Wörter ins Englische:
    \begin{itemize}
        \item Freundschaft
        \item Entscheidung
        \item Verantwortung
        \item Möglichkeit
        \item Erfahrung
    \end{itemize}
    \item Schreibe zu jedem Wort einen sinnvollen Beispielsatz auf Englisch.
\end{enumerate}

\subsection*{4. Reading Comprehension}
Lies den folgenden Text und beantworte die Fragen auf Englisch:

\begin{quote}
Sarah is a 15-year-old student from Berlin. She loves reading books and playing basketball. Every day, she goes to school by bike. Her favorite subject is English because she likes learning new languages. On weekends, she often meets her friends in the park.
\end{quote}

\begin{enumerate}
    \item How old is Sarah?
    \item What does she like to do in her free time?
    \item How does she get to school?
    \item Why does she like English?
    \item Where does she meet her friends?
\end{enumerate}

\subsection*{5. Mediation}
Fasse die wichtigsten Informationen aus dem Text für einen deutschen Freund zusammen (auf Deutsch).

\subsection*{6. Writing}
Schreibe einen kurzen Text (ca. 80 Wörter) über deinen letzten Urlaub. Gehe auf folgende Punkte ein:
\begin{itemize}
    \item Wo warst du?
    \item Was hast du gemacht?
    \item Mit wem warst du dort?
    \item Was hat dir am besten gefallen?
\end{itemize}

\vspace{1cm}
\textbf{Viel Erfolg!}
