% Übungsblatt: Unregelmäßige Verben – Englisch 9. Klasse

\section*{Unregelmäßige Verben – Übungen für die 9. Klasse}

\subsection*{1. Formen unregelmäßiger Verben}
Trage die fehlenden Verbformen in die Tabelle ein:

\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Infinitive & Simple Past & Past Participle \\
\hline
begin & & \\
see & & \\
write & & \\
come & & \\
find & & \\
choose & & \\
leave & & \\
get & & \\
make & & \\
think & & \\
\hline
\end{tabular}

\subsection*{2. Sätze bilden}
Setze die Verben in Klammern in der richtigen Zeitform (Simple Past oder Present Perfect) ein:

\begin{enumerate}
    \item Yesterday, I (go) \underline{\hspace{2cm}} to the cinema with my friends.
    \item She (write) \underline{\hspace{2cm}} three letters this week.
    \item We (see) \underline{\hspace{2cm}} a rainbow after the rain.
    \item He (begin) \underline{\hspace{2cm}} to learn English two years ago.
    \item They (come) \underline{\hspace{2cm}} home late last night.
    \item My parents (make) \underline{\hspace{2cm}} a delicious cake for my birthday.
    \item I (find) \underline{\hspace{2cm}} my keys this morning.
    \item She (choose) \underline{\hspace{2cm}} the blue dress for the party.
    \item We (leave) \underline{\hspace{2cm}} the house at 7 o'clock.
    \item He (get) \underline{\hspace{2cm}} a new bike recently.
\end{enumerate}

\subsection*{3. Übersetze ins Englische}
Übersetze die folgenden Sätze und achte auf die richtige Verwendung der unregelmäßigen Verben:

\begin{enumerate}
    \item Ich habe gestern einen interessanten Film gesehen.
    \item Sie hat ihren Freund im Park getroffen.
    \item Wir sind früh aufgestanden.
    \item Er hat das Buch auf den Tisch gelegt.
    \item Meine Eltern haben das Haus verlassen.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\textbf{Tipp: Wiederhole regelmäßig die Formen der wichtigsten unregelmäßigen Verben!}
