% --- Aufgabenblatt: Addition bis 1000 ---

\section*{Addition – Kreative Aufgaben bis 1000}

\subsection*{1. Addiere geschickt}
\begin{enumerate}[a)]
    \item $198 + 202 + 100 =$
    \item $350 + 150 + 500 =$
    \item $99 + 101 + 300 =$
    \item $250 + 250 + 250 + 250 =$
    \item $123 + 234 + 345 =$
    \item $400 + 399 + 1 =$
    \item $500 + 250 + 125 + 125 =$
    \item $333 + 333 + 334 =$
\end{enumerate}

\subsection*{2. Ergänze auf 1000}
\begin{enumerate}[a)]
    \item $789 + \underline{\hspace{1.5cm}} = 1000$
    \item $456 + \underline{\hspace{1.5cm}} = 1000$
    \item $250 + 250 + \underline{\hspace{1.5cm}} = 1000$
    \item $999 + \underline{\hspace{1.5cm}} = 1000$
    \item $600 + 200 + \underline{\hspace{1.5cm}} = 1000$
\end{enumerate}

\subsection*{3. Finde die Fehler!}
In den folgenden Rechnungen hat sich ein Fehler eingeschlichen. Finde und verbessere ihn.
\begin{enumerate}[a)]
    \item $345 + 678 = 1023$
    \item $500 + 499 = 999$
    \item $250 + 250 + 500 = 900$
    \item $123 + 321 = 444$
    \item $800 + 150 = 950$
\end{enumerate}

\subsection*{4. Sachaufgaben}
\begin{enumerate}[a)]
    \item In einer Klasse sammeln die Kinder 123, 245 und 312 Euro für einen Ausflug. Wie viel Geld haben sie zusammen?
    \item Ein Regal hat 4 Fächer mit jeweils 125 Büchern. Wie viele Bücher sind es insgesamt?
    \item Ein Bus fährt morgens 350 km, mittags 275 km und abends 200 km. Wie viele Kilometer fährt er insgesamt?
    \item Ein Bäcker verkauft am Montag 198, am Dienstag 202 und am Mittwoch 300 Brötchen. Wie viele Brötchen wurden verkauft?
    \item Ein Flohmarktstand verkauft 3 Kisten mit jeweils 150, 200 und 250 Teilen. Wie viele Teile sind es insgesamt?
\end{enumerate}

\subsection*{5. Knobelaufgaben}
\begin{enumerate}[a)]
    \item Finde drei verschiedene Zahlen zwischen 100 und 400, deren Summe genau 1000 ergibt.
    \item Ergänze: $\underline{\hspace{1.5cm}} + \underline{\hspace{1.5cm}} + \underline{\hspace{1.5cm}} = 1000$
    \item Welche vier gleichen Zahlen ergeben zusammen 1000?
    \item Wie viele verschiedene Möglichkeiten gibt es, zwei Hunderter und drei Fünfziger so zu addieren, dass die Summe 400 ergibt?
\end{enumerate}

% --- Ende des Aufgabenblatts ---
